# [Базы данных.](https://gitlab.com/kosarevsky/mipt_db_2022/-/blob/main/README.md)

## Семинар 1. Реляционная алгебра

### 1. Теоретическая справка

**Реляционная алгебра** - это язык операций, выполняемых над отношениями - таблицами реляционной базы данных. Операции реляционной алгебры позволяют на основе одного или нескольких отношений создавать другое отношение без изменения самих исходных отношений. Полученное другое отношение обычно не записывается в базу данных, а существует в результате выполнения SQL-запроса - массиве, создаваемом функциями для работы с базами данных в языках программирования. Для каждой операции реляционной алгебры будет дана её реализация в виде запросов на языке SQL.

**База данных это множество именованных отношений** - таблиц. Отношение или "relatio" - фундаментальное понятие в реляционной модели именно поэтому модель называется реляционной[^1].

Само по себе отношение является множеством, которое содержит список кортежей представляющих строки таблицы. Например, если представить таблицу с тремя столбцами (Name, City, Job), то саму таблицу можно показать в виде множества кортежей:
```postgresql
{
    (Kris, Berlin, Database Designer),
    (Mike, Zurich, SRE),
    (Harald, Berlin, Security Engineer)
}
```

Кортежи отношения всегда не упорядочены, так как являются частью множества[^2]. Значения же кортежей всегда упорядочены, так как значения являются частью кортежей, а не множества. Тут важно заметить, что выражение `ORDER BY` в языке `SQL` не является частью его реляционной алгебры.

Каждый элемент кортежа представляет именованный атрибут или столбец. Обычно столбцы задаются во время создания таблицы и модифицируются редко (или даже никогда). Атрибуты имеют тип, который иногда называется доменом. Например `Id` может быть целым типом, имя может быть строкой, фото может быть файлом jpeg. Так же реляционные базы данных могут поддерживать концепцию перечисляемого домена. Например, штат может быть перечисляемым доменом из 50 сокращений.

Также есть специальное значение, которым может быть установлен столбец любого типа. Это специальное значение именуется `NULL`, оно играет очень важную роль в реляционных базах данных. `NULL` используются для обозначения того, что значение может быть неизвестным или неопределенным.

Еще одним важным атрибутом отношения является первичный ключ (`primary key`). Каждое значение такого атрибута должно быть уникальным. У подобных атрибутов есть несколько важных применений. Одно из них - извлечение определенных кортежей. Например, вы можете запросить кортеж по его уникальном ключу. В то же время система баз данных для эффективности строит специальную структуру индексов для более быстрого нахождения кортежей.

Более важное применение ключей это создание связей между кортежами отношений по их уникальному ключу, так как в реляционных базах данных нет концепции указателей. Такие ключи называются внешними ключами (`foreign key`).

#### 1.0 Основные понятия реляционной модели данных

* *Домен* — это множество допустимых значений;
* *Атрибут* — это наименование домена;
* *Кортеж* — это упорядоченный набор фиксированной длины;
* *Декартово произведение* (множеств A = (a<sub>1</sub>, a<sub>2</sub>,...) и B = (b<sub>1</sub>, b<sub>2</sub>,...)) — множество пар: A  B = {(a,b): a <span>&#8712;</span> A & b <span>&#8712;</span> B};
* *Отношение*  — математическая структура, которая формально определяет свойства различных объектов и их взаимосвязи;
* *Свойства отношения*: 
    * Нет двух одинаковых кортежей;
    * Порядок кортежей не определен;
    * Порядок атрибутов не определен.
* *Арность отношения*  — количество его элементов (число атрибутов);
* *Заголовок отношения* — список атрибутов;
* *Тело отношения* — множество кортежей, входящих в состав отношения;
* *Составной домен* — домен, представляющий собой расширенное декартово произведение конечного числа простых доменов;
* *Совместимые домены*  — такие домены D1 и D2, что D2 <span>&#8838;</span> D1; 

<img src="imgs/sem_1/img_0.png"  width="570">

**Упражнение**

Рассказать про структуру приведенного ниже отношения. \
Выделить основные понятия: *отношение, атрибут, домен, кортеж, арность, заголовок отношения, тело отношения*. 

| Rank | Team | Nation | Total Points | Men | Women | Pairs | Ice Dance |
|:----:|:----:|:------:|:------------:|:---:|:-----:|:-----:|:---------:|
| 1    | ROC  | ROC    | 74           | 17  | 20    | 19    | 18        |
| 2    | United States of America  | USA    | 65           | 18  | 13    | 14    | 20        |
| 3    | Japan  | JPN    | 63           | 19  | 18    | 16    | 10        |
| 4    | Canada  | CAN    | 53           | 9  | 16    | 13    | 15        |
| 5    | People's Republic of China  | CHN    | 50           | 12  | 7    | 18    | 13        |


#### 1.1. Операции реляционной алгебры простым языком

К отношениям (почти что таблицам) применимы теоретико-множественные операции. \
В качестве элементарной единицы отношения используем кортеж (строку), т.е. при
пересечении отношений смотрим, какие строки являются общими. Результатом выполнения
операций реляционной алгебры является новое отношение. \
Для простоты теоретико-множественные операции будем рассматривать на 2-x отношениях.

![](imgs/sem_1/img.png)

 * **Объединение**: на вход принимает 2 отношения (таблицы). Позволяет получить новое
отношение (таблицу), содержащее в себе все кортежи (строки) из обоих отношений
(таблиц). **Важно!** Кортежи (строки) в новом отношении должны быть уникальны,
т.е. повторения недопустимы. Помним о Union-Compatible ограничении (одинаковые
атрибуты отношений)!

![](imgs/sem_1/img_1.png)

 * **Разность**: на вход принимает 2 отношения. Позволяет получить новое отношение,
содержащее в себе кортежи первого отношения, которые не совпадают с кортежами
второго отношения.

![](imgs/sem_1/img_3.png)

 * **Пересечение**: на вход принимает 2 отношения. Позволяет получить новое отношение,
содержащее в себе кортежи, которые присутствуют как в первом, так и во втором
отношении.

![](imgs/sem_1/img_2.png)

 * **Ограничение**: на вход принимает 1 отношение + ограничения. Позволяет выделить
в отношении только те кортежи, которые удовлетворяют заданному ограничению.
Например, выделить среди кортежей отношения "Друзья" те, где друг является Сыном
Маминой Подруги.

 * **Проекция**: на вход принимает 1 отношение + список атрибутов (столбцов), на
которые проецируем. Позволяет "оставить" в кортеже только интересующие нас атрибуты.
**Важно!** После проекции остаются только уникальные кортежи, т.е. результат
проекции – отношение.

![](imgs/sem_1/img_4.png)

 * **Соединение**: на вход принимает 2 отношения. Позволяет получить новое отношение,
полученное соединением 2 таблиц по некоторому логическому условию {=, ≠, <, >,
≤, ≥}. _Арность_ (количество столбцов-атрибутов) нового отношения будет равна сумме
арностей соединяемых отношений (для естественного соединения по условию равенства
лишний элемент удаляется, поэтому арность n + m − 1).

![](imgs/sem_1/img_5.png)

 * **Деление**: принимает на вход 2 отношения (таблицы). В результате получается
отношение, содержащее _только те_ **атрибуты** 1-го отношения, которых нет во 2-
ом, содержащее вышеупомянутые атрибуты _только тех_ **кортежей** 1-го отношения,
которые соответствуют комбинации (объединению) всех кортежей 2-го отношения.

![](imgs/sem_1/img_6.png)
![](imgs/sem_1/img_7.png)

**Замечения:**
1. UNION, INTERSECT и MINUS требуют, чтобы отношения были
совместимыми по типу, т.е. имели идентичные заголовки
2. UNION, INTERSECT, TIMES и JOIN ассоциативны и коммутативны
3. Если отношения A и B не имеют общих атрибутов, то операция A
JOIN B эквивалентна операции A TIMES B. Такое соединение
называют естественным.
4. Другой допустимый синтаксис для синтаксической категории
переименования таков: (терм RENAМE список-
переименований). Здесь каждый из элементов списка
переименований представляет собой выражение имя_атрибута
AS имя_атрибута.
5. Несмотря на большие возможности, предоставляемые
операторами реляционной алгебры, существует несколько
типов запросов, которые нельзя выразить этими средствами.
Для таких случаев необходимо использовать процедурные
расширения реляционных языков.

#### 1.2. Формальная запись реляционных операций

 * Ограничение: _R[AθB] = {r|r ∈ R ∧ (r[A]θr[B])}, θ ∈ {=, ≠, <, >, ≤, ≥}._
 * Огр. константой: _R[Aθα] = (R × _(B<sub>α</sub>){(α)})[AθB<sub>α</sub>], где _(B<sub>α</sub>){(α)}_ − безымянное.
 * Проекция: _R[L] = {r[L]|r ∈ R}, L = A<sub>j1</sub> , . . . , A<sub>jp</sub> ._
 * Соединение: _R<sub>1</sub>[R<sub>1</sub>[A<sub>i</sub>]θR<sub>2</sub>[B<sub>j</sub>]]R<sub>2</sub> = {r<sub>1</sub> × r<sub>2</sub>|r<sub>1</sub> ∈ R<sub>1</sub> ∧ r<sub>2</sub> ∈ R<sub>2</sub> ∧ r<sub>1</sub>[A<sub>i</sub>]θr<sub>2</sub>[B<sub>j</sub>]}._
 * Деление: _R[A ÷ B]S = {r[<span style="text-decoration:overline">A</span>]|r ∈ R ∧ S[B] ⊆ g<sub>R</sub>(r[<span style="text-decoration:overline">A</span>])}_, где _g<sub>R</sub>(x) = {y|(x, y) ∈ R}._

### 2. Практическое задание

#### 2.1. Иллюстрация результатов работы реляционных операций

В табличном виде изобразить несколько отношений, наполнить их данными, применить к
этим отношениям операции реляционной алгебры.

### 2.2. Написание запросов

#### 2.2.1. Модель 1

Пусть заданы следующие отношения:

 * изделие (атрибуты: номер, название, масса, цвет): R(#R, N<sub>R</sub>, W<sub>R</sub>, C);
 * деталь (атрибуты: номер, название, масса, код материала, из которого деталь
изготовлена): P(#P, N<sub>P</sub>, W<sub>P</sub>, M);
 * состав изделий (т.е. детали, используемые для изготовления изделия; атрибуты: номер
изделия, номер детали): RP(#R, #P);
 * производитель (атрибуты: номер, название, город, в котором расположен): M(#M, N<sub>M</sub>, L<sub>M</sub>);
 * изделия производителя (состав атрибутов: номер производителя, номер изделия): MR(#M, #R);
 * дистрибьютор (состав атрибуты: номер, название, город, в котором расположен): D(#D, N<sub>D</sub>, L<sub>D</sub>);
 * изделия, продаваемые дистрибьютором (состав атрибутов: номер дистрибьютора, номер изделия): DR(#D, #R).

На языке реляционной алгебры написать следующие запросы:

1. Найти наименования дистрибьюторов из Караганды.
2. Найти названия всех деталей, входящие в состав изделий с дистрибьюторами только из Караганды.
3. Найти названия всех деталей с кодом материала, равным 103, и массой менее 200 грамм.
4. Найти все детали из железа, которые входят в состав изделий красного цвета, которые производятся только в Москве, с дистрибьюторами только в Тюмени.
5. Найти города дистрибьюторов с изделиями массой свыше 500 грамм и имеющих в составе медь.
6. Найти города производителей только желтых изделий с дистрибьюторами только в Саранске.
7. Найти всех производителей, которые есть в Москве или Санкт-Петербурге.
8. Найти дистрибьюторов, которые поставляют все изделия массой свыше 1200 грамм

#### 2.2.2. Модель 2

Пусть заданы следующие отношения:

 * Продукт (атрибуты: производитель, модель, тип продукта): P(MK, MD, TP);
TP ∈ {'PC', 'Tablet', 'Printer'}
 * Персональный компьютер (атрибут: код, модель, тактовая частота, оперативная
память, объем жесткого диска, цена): PC(#PC, MD, SPD, RAM, HD, PRC);
 * Планшет (атрибуты: код, модель, тактовая частота, оперативная память, объем
жесткого диска, экран, цена): TB(#TB, MD, SPD, RAM, HD, SCR, PRC);
 * Принтер (атрибуты: код, модель, цвет, цена): PR(#PR, MD, CLT, PRC). CLR ∈ {'Y', 'N'}.

На языке реляционной алгебры написать следующие запросы:

1. Найти все кортежи отношения Принтер для цветных принтеров
2. Найти всех производителей принтеров
3. Найти номер модели, частоту и объем жесткого диска для всех ПК стоимостью менее
500 дол.
4. Найти номер модели, объем оперативной памяти и размеры экранов планшетов, цена
которых превышает 1000 дол.
5. Найти номер модели, частоту и объем жесткого диска ПК с оперативной памятью 2ГБ
и ценой менее 600 дол.
6. Найти производителей ПК с частотой не менее 450 МГц
7. Для каждого производителя, выпускающего планшеты c объёмом жесткого диска не
менее 10 ГБ, найти скорости таких планшетов
8. Найдите номера моделей и цены всех имеющихся в продаже продуктов (любого типа)
производителя ’B’
9. Найти производителей, которые выпускают ПК или планшеты с объемом оперативной
памяти не менее 2ГБ
10. Найдите производителей, выпускающих ПК, но не планшеты
11. Найдите производителей, которые выпускают как ПК, так и планшеты
12. Найти производителей, которые выпускают только принтеры, причем цветные
13. Найдите производителей, которые выпускают все планштеты с оперативной памятью 16 ГБ

---

[^1]: [Реляционная модель данных](https://function-x.ru/sql_relation_data_model.html)
[^2]: [Основы реляционной алгебры - математическая теория множеств и операции над множествами.](https://function-x.ru/sets1.html)
